\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{DTU} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{nicematrix,amssymb}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{01005 Matematik 1 eksamen 2023} % Article title
\author{%
% \textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize DTU\\ % Your institution
% \normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{11. Maj 2023} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 1}\\
    \begin{enumerate}
        \item Vi løser følgende ligningssytem:
        \[f'_x = 0, \quad f'_y=0\]
        Ligningssytemet har følgende løsninger (Maple):
        \[\{x=0,y=1\},\{x=4,y=3\},\{x=-4,y=3\}\]
        $f$ har stationære punkter i (0,1), (4,3) og (-4,3).
        \item Vi finder hessematricen til $f$ (Maple):
        \[\left[\begin{array}{cc}
        2 y -6 & 2 x  
        \\
        2 x  & -8 
        \end{array}\right]
        \]
        Indsætter vi vores tre punkter, (0,1), (4,3) og (-4,3) hhv. og finder egenværdier til disse tre matricer får vi følgende tre egenværdi-par (Maple):
        \[\left[\begin{array}{c}
        -4 
        \\
        -8 
        \end{array}\right]
        \]
        \[\left[\begin{array}{c}
        4.944271908 
        \\
        - 12.94427191 
        \end{array}\right]
        \]
        \[\left[\begin{array}{c}
        4.944271908 
        \\
        - 12.94427191 
        \end{array}\right]
        \]
        Vi ser at det kun er punktet (0,1) hvis hessematrice har egenværdier med ens fortegn og da disse er negative er der tale om et egentligt lokalt maksimum. Punkterne (4,3) og (-4,3) har hessematricer hvis fortegn er forskellige og der er derfor hverken tale om et engentligt lokalt minimum eller maksimum.
        \item Alle tre tidligere beregnet stationære punkter ligge på $M$. Vi finder funktionsværdien for hver af de tre:
        \[f(0,1) = 8\]
        \[f(4,3) = -1\]
        \[f(-4,3) = -1\]
        Det globale maksimum af $f$ på $M$ er 8 og antages i punktet (0,1) og de lokale minimum af $f$ på $M$ er -1 og antages i punkterne (4,3) og (-4,3).
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2}\\
    \begin{enumerate}
        \item Parameterfremstillingen for $M$ er:
        \[r(u,v) = \left[\begin{array}{c}
        -u v +u  
        \\
        \cos \! \left(u \right)-v \sin \! \left(u \right) 
        \end{array}\right]
        \quad u\in [0;\frac{1}{4}\pi],\quad v\in[0;1]\]
        Arealet kan bestemmes ved et dobbelt integrale af Jacobi funktionen, hvor:
        \[Jacobi_r = Det(r'_u, r'_v)\]
        \[\int_0^1\int_0^{\frac{1}{4}\pi}Jacobi_r\quad dudv\]
        Dette dobbelt integrale løses i Maple hvilket giver følgende løsning:
        \[= -\frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{\sqrt{2}\, \pi}{16}\]
        \item Jacobi funktionen til $r$ defineres ved:
        \[Jacobi_r = |r'_u \quad r'_v\cdot r'_w|\]
        hvilket i Maple beregnes til:
        \[Jacobi_r = {| \overline{\left(\sin \! \left(w \right) \left(\cos \! \left(u \right)-\sin \! \left(u \right)\right)\right)} u \sin \! \left(w \right)+\overline{\left(\cos \! \left(w \right) \left(\cos \! \left(u \right)-\sin \! \left(u \right)\right)\right)} u \cos \! \left(w \right)|}\]
        For at finde rumfanget af $\Omega$ skal vi nu finde trippelintegralet af Jacobi funktionen:
        \[\int_0^\pi\int_0^1\int_0^{\frac{1}{4}\pi} Jacobi_r \quad dudvdw\]
        beregnet i Maple:
        \[= \frac{\pi^{2} \sqrt{2}}{4}-\pi\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 3}\\
    \begin{enumerate}
        \item Vi opstiller følgende differentialligningssystem i Maple:
        \[\frac{d}{d t}x \! \left(t \right) = \frac{x \! \left(t \right)}{2}-\frac{y \! \left(t \right)}{2}\]
        \[\frac{d}{d t}y \! \left(t \right) = -\frac{x \! \left(t \right)}{2}+\frac{y \! \left(t \right)}{2}\]
        hvilket giver følgende løsning:
        \[\{x \! \left(t \right) = 3-{\mathrm e}^{t}, y \! \left(t \right) = {\mathrm e}^{t}+3\}\]
        Vi kan nu opstille $r$:
        \[r(t) = \left[\begin{array}{c}
        3-{\mathrm e}^{t} 
        \\
        {\mathrm e}^{t}+3 
        \end{array}\right]\]
        Hvis vi indsætter $ln(3)$:
        \[r(ln(3)) = \left[\begin{array}{c}
        3-{\mathrm e}^{ln(3)} 
        \\
        {\mathrm e}^{ln(3)}+3 
        \end{array}\right] = \left[\begin{array}{c}
        0 
        \\
        6 
        \end{array}\right]\]
        Punktet $r(ln(3))$ ligger i (0,6).
        \item Parameterfremstillingen for den kurve som $K$ er blevet omformet til ved tiden $t$:
        \[\left[\begin{array}{c}
        3 u -{\mathrm e}^{t} u  
        \\
        {\mathrm e}^{t} u +3 u  
        \end{array}\right]\]
        Indsætter vi $\ln(3)$ får vi den flowkurve $K$ er blevet omformet til ved tiden $ln(3)$:
        \[\left[\begin{array}{c}
        0 
        \\
        6 u  
        \end{array}\right]\]
        
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 4}\\
    \begin{enumerate}
        \item Divergensen af $V$ er:
        \[Div(V) = 5\]
        Rotationen af $V$ er:
        \[Rot(V) = \left[\begin{array}{c}
        -z
        \\
        0
        \\
        x
        \end{array}\right]\]
        Rumfanget af $P$ må være halvdelen af $G$, hvis rumfang er:
        \[Rumfang(G) = 1\cdot 2\cdot 2 = 4\]
        \[Rumfang(P) = \frac{Rumfang(G)}{2} = 2\]
        Rumfanget af $P$ er 2.
        \item Siden divergensen af $V$ er konstant gælder der:
        \[Flux(V,P) = Div(V)\cdot Rumfang(P)\]
        Begge dele er lige blevet beregnet, så vi finder fluxen:
        \[Flux(V,P) = 5\cdot 2 = 10\]
        \item Parameterfremstillingen for $S$ må være:
        \[S(u,v) = \left[\begin{array}{c}
        2v
        \\
        u
        \\
        2-u
        \end{array}\right],\quad u\in[0;2],\quad v\in[0;1]\]
        Da $S$ er en lige linje vi gøre 2 bred. Den til $S(u, v)$ hørende normalvektor N er så:
        \[N = \left[\begin{array}{c}
        0 
        \\
        -2 
        \\
        -2 
        \end{array}\right]\]
        Vi ser her at tredjekoordinaten i $N$ er negativ og højrehåndskonventionen er derfor ikke overholdt og vi bliver nød til at vende fortegn på $N$:
        \[N = \left[\begin{array}{c}
        0 
        \\
        2 
        \\
        2 
        \end{array}\right]\]
        Vi bruger Stokes sætning som siger at cirkulationen langs randen af fladen er lig integralet over hele fladen af prikproduktet af rotationen af vektorfeltet og normalvektoren.
        \[\int_c^d\int_a^b Rot(V(S))\cdot N \quad dudv\]
        Vi finder dette integral i Maple:
        \[Rot(V(S)) = \left[\begin{array}{c}
        -(2-u)
        \\
        0
        \\
        2\cdot v
        \end{array}\right]\]
        \[\int_0^1\int_0^2 Rot(V(S))\cdot N \quad dudv = 4\]
        Cirkulationen af af $V$ langs randkurven for $S$ er 4.
    \end{enumerate}
\end{document}
